一張圖就明中產同基層一直係食物鏈的最底層

這種恩庇侍從關係令香港資本家沉迷「背靠祖國」的尋租食利行為，喪失一直以來自力更生的創業精神，令香港逐漸淪為依附中國帝國體系而無法自立的經濟體。香港資本家必須以服從來換取在中國的生存空間，就養成揣摩上意、蕭規曹隨的不良習慣，令香港無法跟上21世紀創新經濟的大趨勢。香港商界流行的講法，是「high tech 揩嘢、low tech 撈嘢」，覺得與其冒風險創新，倒不如透過尋租行為儘快獲取回報；他們相信「識人好過識字」，與其費神掌握技術，不如多結交中國有勢力人士。

部分親中人士常貶損香港，指香港人自高自大而不知自己落後，當一河之隔的深圳已是世界硬體創新之都，香港連電子支付也未發展好。這種講法雖然道出實情，卻未有正中問題核心：問題不在一般香港人的水平，在於政府的政策與資本階級的投資行為有否推動創新經濟的發展。而主權移交後的香港特區政府的施政方針，就只有促成香港與中國經濟「接軌」，鼓勵中國資金、遊客到香港，用各種基建將香港與中國連接起來，卻沒有盡力培訓香港人才、未有改革相關制度。香港商界則只對涉及「中國概念」的炒賣、或地產投資感興趣，除此以外對所有事情均抱有一動不如一靜的保守心態，更遑論長遠的技術研究開發。香港政商菁英既自甘為中國帝國主義的買辦，香港經濟之淪落、技術之退步，亦是無可避免。

.